\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[left=3cm, top=2cm]{geometry}
\usepackage[ngerman]{babel} % Sprache
\usepackage{blindtext} % 
\usepackage{multicol} % 2 Spalten
\setlength{\columnsep}{1cm}
\usepackage{caption} % Bildercaption in multicol
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{xparse}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{multirow}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{mm268}
\lhead{Mai 2022}
\cfoot{\thepage}

\title{\underline{F47 - Zyklotronfrequenz in einer Penningfalle}\thanks{\href{https://gitlab.com/Screamer/fp1-2.git}{Projekt auf GitLab}}}
\author{Jan Bartels}

\begin{document}
    \maketitle
\section{Auswertung}
Messwerte wurden eingelesen und anhand der Ringspannung und der Magnetfeldstromstärke wurden die theoretisch zu erwartende Frequenzen berechnet.
\begin{align}
    B &= \mu_0 \frac{N}{L} I\\
    \omega_c &= \frac{q}{m_e}B\\
    \omega_z &= \sqrt{\frac{2qV_0C_2}{m_e}}\\
    \omega_\pm &= \frac{1}{2}(\omega_c \pm \sqrt{\omega_c^2 - 2\omega_z^2})
\end{align}
$N$ - Spulenwindungszahl, $L$ - Spulenlänge, $C_2$ Materialkonstante. Für die Fehlerrechnung wurde getaylort sowie quadratisch addiert. 
In Abbildung (\ref*{fig:1}) und (\ref*{fig:2}) ist alles optisch zusammengefasst.
\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Auswertung der Messergebnisse}
    \label{tab:1}
    \begin{adjustbox}{width=\textwidth}
        \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|}
        \hline
        I [A]   &   U [V]   &   $\nu_-^{exp}$ [MHz]   &   $\nu_z^{exp}$ [MHz]   &   $\nu_p^{exp}$ [MHz]   &   $\nu_c^{exp}$ [MHz]   &   $\nu_c^{calc}$ [MHz] &   $\sigma$ \\
        \hline
        \multirow{2}{*}{1}  &   \multirow{2}{3em}{45.6} &   $9.0 \pm 0.1$   &   $76 \pm 1$  &   $328 \pm 1$ &   $338 \pm 1$ &   $337.0 \pm 1.1$ &   $0.7$\\
                            &                           &   $9.3 \pm 0.8$   &   $76 \pm 1$  &   $328 \pm 1$ &   $338 \pm 1$ &   $337.3 \pm 1.3$ &   $0.5$\\
        \hline
        \multirow{6}{*}{1.1}    &   44.6   &    $8.0 \pm 0.3$       &  $75 \pm 2$       &   $364 \pm 1$         &   $374.0 \pm 1.3$ &   $372.0 \pm 1.1$   &   $1.2$   \\
                                &   45.6   &    $8.2 \pm 0.3$       &  $75.5 \pm 1.5$   &   $364.2 \pm 1.5$     &   $373.5 \pm 1.4$ &   $372.4 \pm 1.6$ &   $0.6$   \\
                                &   46.6   &    $8.4 \pm 0.3$       &  $76.6 \pm 0.8$   &   $364.0 \pm 1.2$     &   $373.3 \pm 1.4$ &   $372.4 \pm 1.3$ &   $0.5$   \\
                                &   44.6   &    $8.0 \pm 0.3$       &   $75 \pm 1$      &   $365 \pm 2$         &   $373.9 \pm 1.7$ &   $373.0 \pm 2.1$ &   $0.4$   \\
                                &   45.6   &    $8.2 \pm 0.3$       &   $75 \pm 2$      &   $365 \pm 2$         &   $373.7 \pm 1.7$ &   $373.2 \pm 2.1$ &   $0.19$  \\
                                &   46.6   &    $8.4 \pm 0.3$       &   $75 \pm 3$      &   $364.8 \pm 1.8$     &   $373.4 \pm 1.5$ &   $373.2 \pm 1.9$ &   $0.09$  \\
        \hline
        \multirow{2}{*}{1.2}    &   \multirow{2}{*}{45.6}   &   $7.6 \pm 0.2$   &    $75.8 \pm 1.7$  &   $400.0 \pm 1.2$   &   $408.8 \pm 1$    &   $407.6 \pm 1.3$ &   $0.8$   \\
                                &                           &   $5.56 \pm 0.22$ &   $75.8 \pm 1.6$   &   $400.0 \pm 1.4$   &   $408.8 \pm 1.4$  &   $407.6 \pm 1.5$ &   $0.7$   \\
        \hline
        \multirow{2}{*}{1.3}    &   \multirow{2}{*}{45.6}   &   $7 \pm 0.17$    &   $75 \pm 2$      &   $435.4 \pm 1.1$ &   $443.8 \pm 1.1$ &   $442.4 \pm 1.2$ &   $0.9$   \\
                                &                           &   $7.01 \pm 0.26$ &   $74.4 \pm 2.6$  &   $435.6 \pm 1.6$ &   $444.0 \pm 1.1$ &   $442.6 \pm 1.7$ &   $0.8$   \\
        \hline
        \end{tabular}
    \end{adjustbox}
\end{table}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{../results/Zyklotronfrequenz.pdf}
    \caption{\label{fig:1}Signalamplitude als Funktion der Antennenfrequenz. Die vertikalen Linien entsprechen den theoretisch zu erwartenden Frequenzen angepasst an die darüberstehenden Strom- und Spannungswerten.}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{../results/Zyklotronfrequenz_exp.pdf}
    \caption{\label{fig:2}Signalamplitude als Funktion der Antennenfrequenz. Markiert sind die von Hand ausgelesenen Werte sowie deren Abweichung, die aus der FWHM berechnet wurden.}
\end{figure}
\newpage
In Tabelle (\ref*{tab:1}) sind nochmal alle Ergebnisse zusammengefasst. $\nu_c^{calc}$ berechnet sich wie folgt:
\begin{align}
    \nu_c^{calc} &= \nu_+ + \nu_-
\end{align}
Hier nicht anwendbar wäre:
\begin{align}
    \nu_c^{calc} &= \sqrt{\nu_+^2 + \nu_-^2 + \nu_z^2}
\end{align}
Dies würde in größeren Fehlern enden. Der Fehler der Ausrichtung der Felder wird hierdurch ausradiert, weshalb die Werte präzieser sind. Diese werden wiederum mit den Fehlerbehafteten verglichen, sodass $\sigma$ größer wird.
\newpage
Plotten der vertikalen Frequenz als Funktion der Ringspannung ergibt
\begin{align}
    a &= (70.13 \pm 0. 18 ) * 10^6 \quad [\frac{Hz}{V}]\\
    a &= \sqrt{\frac{2qV_0C_2}{m_e}}\\
    C_2 &= \frac{a^2m_e}{2qV_0}\\
\end{align}
\begin{align*}
    C_2 &= (1.398 \pm 0.007)*10^4 \quad [\frac{1}{m^2}]\\
    C_2^{lit} &= 1.4*10^4 \quad [\frac{1}{m^2}]\\
    \sigma &= 0.28
\end{align*}
\begin{itemize}
    \item Abbildung \ref*{fig:3} zeigt Ausgleichsgerade
    \item Fitwahrscheinlicheit P = 86.05\% zu groß
    \item Fehler der Einzelmessungen sind zu groß
    \item Statistische Fluktuation wurden mitgefittet
\end{itemize}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{../results/C2Koeffizient.pdf}
    \caption{\label{fig:3}Ausgleichsgerade anhand der Mittelwerte aus Tabelle \ref*{tab:1}.}
\end{figure}
\newpage
Plotten der Zyklotronfrequenz als Funktion der Stromstärke ergibt:
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{../results/N_Bestimmung.pdf}
    \caption{\label{fig:4}Ausgleichsgerade anhand der Mittelwerte aus Tabelle \ref*{tab:1}.}
\end{figure}
\begin{align}
    \omega_c &= \frac{q}{m_e}B\\
    B &= \mu_0 \left(\frac{N}{L}\right)I\\
    a &= \frac{q\mu_0N}{m_eL}\\
    N &= \frac{aLm_e}{q\mu_0}
\end{align}
\begin{align*}
    N &= 2366 \pm 13\\
    N^{lit} &= 2400 \pm 30\\
    \sigma &= 1.1
\end{align*}
Unter der Annahme, dass die Länge $L$ und die Windungszahl $N$ korrekt sind, kann man aus der Steigung $a$ die Elektronenmasse anhand der Elektronenladung $q$ berechnen:
\begin{align}
    \frac{q}{m_e} &= \frac{aL}{N\mu_0}\\
\end{align}
Verwendet man für die Elementarladung $q = 1eV$ erhält man
\begin{align*}
    m_e^{exp} &= (9.24 \pm 0.13)*10^{-31} \quad [kg]\\
    m_e^{theo} &= 9.1093837015(28) * 10^{-31} \quad [kg]\\
    \sigma &= 1.1
\end{align*}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{../results/Lebendsdauer.pdf}
    \caption{\label{fig:5}Exponentialfit anhand der Lebendsdauerdaten}
\end{figure}
\begin{itemize}
    \item Firwahrscheinlichkeit deutet auf eine hohe Präzision hin
    \item Halbwertszeit beträgt $\tau = (163 \pm 16)ms$
\end{itemize}
\section{Diskussion}
2 verschiedene Messungen wurden angestellt. Zuerst wurde das Elektronensignal ohne externe Antennenfrequenz in der Penningfalle unter Variation der Wartezeit aufgenommen. Danach wurde die Wartezeit fixiert und die Antennenfrequenz kontinuierlich verändert, währenddessen das Elektronensignal ausgelesen wurde.
Erstere Methode ermöglicht es die Halbwertszeit der Elektronen in der Penningfalle zu bestimmen unter der Annahme, dass die Aufenthaltsdauer exponentiel von der Zeit abhängig ist. Die zweite Methode erlaubt es aus den Frequenzen welche auf das Elektron Energie übertragen die spezifischen Frequenzen dessen zu bestimmen sowie Eigenschaften der verwendeten Instrumente. \\
In Tabelle \ref*{tab:1} sind alle Ergebnisse zusammengefasst.
\begin{itemize}
    \item $C_2 = (1.398 \pm 0.007)*10^4$ pro $m^2$ $\sigma = 0.28$
    \item $N = 2366 \pm 13$ $\sigma = 1.1$
    \item $m_e = (9.24 \pm 0.13)*10^{-31}$ kg $\sigma=1.1$
    \item $\tau = 163 \pm 16$ ms
\end{itemize}
Fehlerquellen:
\begin{itemize}
    \item Auslesen der Dips erfolgte mit Cursor, sodass der Fehler zu groß abgeschätzt wurde
    \item Generations-Rekombinations-Rauschen
    \item Interaktionen der Elektronen innerhalb der Falle
    \item Die Abweichungen von $f_c,f_+$ zu den Dips in Abbildung \ref*{fig:1} deuten auf einen additiven Faktor hin der in den Formeln unberücksichtigt ist. 
\end{itemize}
Weitere werden nicht aufgelistet, da jede Fehlerquelle im Vergleich zur Erstgenannten hinfällig wird.
\section{Feedback}
\begin{itemize}
    \item $\nu_0 \propto B^0$ für erste Ordnung
    \item Systematische Fehler im B-Feld erklären Abweichung  
\end{itemize}
\end{document}